<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<quran>

<sura index="1" name="الفاتحة" city="Makkah">
    <section id="1">
        <introduction>
        سُورَةُ الْفَاتِحَةِ (اَلْفَتْحُ) هِيَ أَوَّلُ سُورَةٍ فِي الْقُرْآنِ، نَزَلَتْ فِي مَكَّةَ. تُعَدُّ الصَّلَاةُ الأَسَاسِيَّةُ فِي الإِسْلَامِ، وَتُتْلَى فِي كُلِّ وَحْدَةٍ مِنَ الصَّلَاةِ اليَوْمِيَّةِ (صَلَاة). تُعَبِّرُ سُورَةُ الْفَاتِحَةِ عَنْ الثَّنَاءِ وَالطَّلَبِ إِلَى اللَّهِ، الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ، وَتَطْلُبُ الْهِدَايَةَ عَلَى "الصِّرَاطِ الْمُسْتَقِيمِ." هِيَ دُعَاءٌ لِلْهِدَايَةِ الإِلَهِيَّةِ وَعَمَلٌ مِنْ أَعْمَالِ الْعِبَادَةِ، تَجْسِيدًا لِمَبَادِئِ الإِيمَانِ وَالاعْتِرَافِ بِسَيَادَةِ اللَّهِ.
        </introduction>
        <title>الثَّنَاءُ وَالْحَمْدُ لِلَّهِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>صِفَاتُ اللَّهِ</title>
                <description>تَبْدَأُ السُّورَةُ بِالثَّنَاءِ الْمُوَجَّهِ إِلَى اللَّهِ، رَبِّ الْعَالَمِينَ. تُوَصِّفُ اللَّهَ بِأَنَّهُ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ، مُبَيِّنَةً قُدْرَتَهُ عَلَى الْهِدَايَةِ وَتَقْدِيمِ النِّعَمِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>طَلَبُ الْهِدَايَةِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>الصِّرَاطُ الْمُسْتَقِيمُ</title>
                <description>يَطْلُبُ الْمُؤْمِنُونَ مِنَ اللَّهِ أَنْ يَهْدِيَهُمْ إِلَى "الصِّرَاطِ الْمُسْتَقِيمِ"، وَهُوَ طَرِيقُ الْحَقِّ وَالْعَدْلِ وَالْبِرِّ. يُعَبِّرُ هَذَا الطَّلَبُ عَنْ الرَّغْبَةِ فِي الْعَيْشِ حَسْبَ الْمَبَادِئِ الإِلَهِيَّةِ وَاتِّبَاعِ الطَّرِيقِ الَّذِي يُؤَدِّي إِلَى النَّجَاحِ الرُّوحِيِّ وَالأَخْلاقِيِّ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>الدُّعَاءُ لِلنَّصْرِ الإِلَهِيِّ</title>
        <content>
            <item>
                <title>طَلَبُ الْمَعُونَةِ مِنَ اللَّهِ</title>
                <description>تَشْمَلُ الآيَاتُ طَلَبًا لِلْمَعُونَةِ مِنَ اللَّهِ فِي الْحَيَاةِ الْيَوْمِيَّةِ وَدُعَاءً لِتَجَنُّبِ طَرِيقِ الَّذِينَ غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ أَوْ ضَلُّوا.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>الْوَحْدَةُ وَالْمُجْتَمَعُ</title>
        <content>
            <item>
                <title>الصَّلَاةُ جَمَاعَةً</title>
                <description>الْفَاتِحَةُ هِيَ صَلَاةٌ جَمَاعِيَّةٌ تُتْلَى فِي كُلِّ صَلَاةٍ يَوْمِيَّةٍ (صَلَاة)، مُمَكِّدَةً عَلَى أَهَمِّيَّتِهَا فِي الْحَيَاةِ الرُّوحِيَّةِ لِلْمُسْلِمِينَ وَمُجْتَمَعِهِمْ مَعَ اللَّهِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>النِّقَاطُ الرَّئِيسِيَّةُ</title>
        <content>
            <item>
                <title>الأَهَمِّيَّةُ فِي الْعِبَادَةِ</title>
                <description>الْفَاتِحَةُ هِيَ أَسَاسِيَّةٌ فِي الصَّلَوَاتِ الْيَوْمِيَّةِ لِلْمُسْلِمِينَ، وَتُعْتَبَرُ تِلَاوَتُهَا عَمَلًا مِنْ أَعْمَالِ الْعِبَادَةِ وَطَلَبًا لِلْمَعُونَةِ الإِلَهِيَّةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الْجَانِبُ الْعَالَمِيُّ</title>
                <description>تُعْتَبَرُ السُّورَةُ كَثِيرًا مَا تَكُونُ تَلْخِيصًا لِلْهَدَفِ الرُّوحِيِّ وَالأَخْلاَقِيِّ لِلْإِسْلَامِ، مُعَبِّرَةً عَنْ مَبَادِئَ إِيمَانِيَّةٍ عَالَمِيَّةٍ، وَطَلَبِ الْهِدَايَةِ، وَالشُّكْرِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التِّلَاوَةُ فِي الْقُرْآنِ</title>
                <description>تُتْلَى أَيْضًا فِي مُخْتَلِفِ الْمَنَاسِبَاتِ وَالْمَرَاسِيمِ الدِّينِيَّةِ، مُمَكِّدَةً عَلَى دَوْرِهَا الْمَرْكَزِيِّ فِي الْحَيَاةِ الرُّوحِيَّةِ لِلْمُسْلِمِينَ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="2" name="البقرة" city="المدينة">
    <section id="1">
        <introduction> 
            سُورَةُ البَقَرَةِ هِيَ السُّورَةُ الثَّانِيَةُ مِنَ القُرآنِ الكَرِيمِ، نَزَلَتْ فِي المَدِينَةِ. تَعْتَبِرُ السُّورَةُ الأَطْوَلَ فِي القُرآنِ وَتُغَطِّي مَوَاضِيعَ مُتَعَدِّدَةً، بِمَا فِي ذَلِكَ الأَعْتِقَادَاتُ الأَسَاسِيَّةُ لِلْإِسْلَامِ، القَوَاعِدُ الشَّرْعِيَّةُ، وَالمَبَادِئُ الأَخْلَاقِيَّةُ. تُنَاقِشُ قَصَصَ الأَنْبِيَاءِ، التَّوْجِيهَاتِ حَوْلَ الصَّلَاةِ، الصِّيَامِ، الزَّكَاةِ، وَالقَوَانِينِ العَائِلِيَّةِ وَالتِّجَارِيَّةِ. تَرْكِّزُ البَقَرَةُ أَيْضًا عَلَى أَهَمِّيَّةِ الهُدَى الإِلَهِيِّ وَالصَّبْرِ، مُقَدِّمَةً نَصَائِحَ عَمَلِيَّةً لِلْعَيْشِ بِمَا يُوَافِقُ تَعَالِيمَ الإِسْلَامِ.
        </introduction>
        <title>أُسُسُ الإِيمَانِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>الإِيمَانُ بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ</title>
                <description>تَبْدَأُ السُّورَةُ بِتَأْكِيدِ الإِيمَانِ بِاللَّهِ، وَبِرُسُلِهِ، وَبِيَوْمِ القِيَامَةِ. تَصِفُ خِصَالَ المُؤْمِنِينَ، وَالكَافِرِينَ، وَالمُنَافِقِينَ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>دَوْرُ القُرآنِ</title>
                <description>تُشَدِّدُ عَلَى أَنَّ القُرآنَ هُوَ هِدَايَةٌ لِلْمُتَّقِينَ، يُقَدِّمُ إِرْشَادًا لِلْعَيْشِ بِمَا يُوَافِقُ المَبَادِئَ الإِلَهِيَّةَ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قَصَصُ الأَنْبِيَاءِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>قِصَّةُ آدَمَ</title>
                <description>تَرْوِي السُّورَةُ قِصَّةَ آدَمَ وَحَوَّاءَ، خَلْقَهُمَا، وَامْتِحَانِهِمَا فِي الجَنَّةِ، وَنُزُولِهِمَا إِلَى الأَرْضِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مَثَلُ إِسْرَائِيلَ</title>
                <description>تَعْرِضُ تَارِيخَ بَنِي إِسْرَائِيلَ، بَرَكَاتِهِمْ، وَالِاخْتِبَارَاتِ الَّتِي وَاجَهُوهَا، بِمَا فِي ذَلِكَ عَلاَقَتُهُمْ بِالأَنْبِيَاءِ مِثْلَ مُوسَى.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>الأَحْكَامُ وَالتَّشْرِيعَاتُ</title>
        <content>
            <item>
                <title>التَّنْظِيمَاتُ الاِجْتِمَاعِيَّةُ وَالقَانُونِيَّةُ</title>
                <description>تَحْتَوِي السُّورَةُ عَلَى تَوْجِيهَاتٍ فِي مَجَالاَتٍ مُخْتَلِفَةٍ مِنَ الحَيَاةِ الاِجْتِمَاعِيَّةِ، الاِقْتِصَادِيَّةِ، وَالقَانُونِيَّةِ، بِمَا فِي ذَلِكَ قَوَاعِدُ المُعَامَلاَتِ التِّجَارِيَّةِ، الوِرَاثَةِ، الزَّوَاجِ، وَالعَلاَقَاتِ الإِنْسَانِيَّةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قَوَانِينُ الصَّدَقَةِ</title>
                <description>تُعَالِجُ السُّورَةُ الوَاجِبَاتِ تُجَاهَ الفُقَرَاءِ وَالمَحْتَاجِينَ، وَأَهَمِّيَّةِ الصَّدَقَةِ وَالمُسَاعَدَةِ الاِجْتِمَاعِيَّةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>أَهَمِّيَّةُ الجَمَاعَةِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>المَسْؤُولِيَّةُ الجَمَاعِيَّةُ</title>
                <description>تُبَيِّنُ السُّورَةُ أَهَمِّيَّةَ الوِحْدَةِ، التَّضَامُنِ، وَالتَّعَاوُنِ بَيْنَ المُؤْمِنِينَ لِبِنَاءِ مُجْتَمَعٍ قَوِيٍّ وَمُتَمَسِّكٍ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>حِكَمُ التَّعَاوُنِ وَالأَمَانَةِ</title>
                <description>تُعَلِّمُ أَسَاسِيَّاتِ التَّعَاوُنِ وَالِاخْتِلاَطِ، وَتَفْصِيلِ أَهَمِّيَّةِ الأَمَانَةِ وَالصِّدْقِ فِي كُلِّ التَّعَامُلاَتِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>العِبَادَةُ وَالرُّوحَانِيَّةُ</title>
        <content>
            <item>
                <title>الصَّلَوَاتُ وَالحَجُّ</title>
                <description>تَذْكُرُ السُّورَةُ مَوَاضِيعَ العِبَادَةِ، بِمَا فِي ذَلِكَ الصَّلَوَاتُ (الصَّلَاةُ) وَالحَجُّ (الحَجُّ)، وَتُبَيِّنُ أَهَمِّيَّتَهَا فِي الحَيَاةِ الرُّوحَانِيَّةِ لِلْمُسْلِمِينَ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الْوَاجِبَاتُ الدِّينِيَّةُ</title>
                <description>تَصِفُ الوَاجِبَاتِ الدِّينِيَّةَ وَالسُّلُوكَاتِ المُتَوَقَّعَةِ مِنَ المُسْلِمِينَ، مُعَزِّزَةً الاِتِّصَالَ بَيْنَ الإِيمَانِ وَالمُمَارَسَةِ اليَوْمِيَّةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المُحْتَوَى المُفَصَّلُ</title>
        <content>
            <item>
                <title>المُقَدِّمَةُ وَوَصْفُ المُؤْمِنِينَ</title>
                <description>الآيات 1-20: تُقَدِّمُ خَصَائِصَ المُؤْمِنِينَ، الكَافِرِينَ، وَالمُنَافِقِينَ، وَالتَّعَالِيمَ الأَوَّلِيَّةَ حَوْلَ الإِيمَانِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قَصَصُ الأَنْبِيَاءِ وَالجَمَاعَاتِ القَدِيمَةِ</title>
                <description>الآيات 21-141: قِصَصُ الأَنْبِيَاءِ، بَنِي إِسْرَائِيلَ، وَالاِخْتِبَارَاتِ الَّتِي وَاجَهَتْهَا هَذِهِ الجَمَاعَاتِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التَّشْرِيعَاتُ وَالأَحْكَامُ الاِجْتِمَاعِيَّةُ</title>
                <description>الآيات 142-252: قَوَاعِدُ المُعَامَلاَتِ التِّجَارِيَّةِ، الوِرَاثَةِ، الزَّوَاجِ، وَغَيْرِهَا مِنَ الأَحْكَامِ القَانُونِيَّةِ وَالاِجْتِمَاعِيَّةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الإِرْشَادَاتُ الرُّوحَانِيَّةُ وَالمُمَارَسَاتُ الدِّينِيَّةُ</title>
                <description>الآيات 253-286: تَوْجِيهَاتٌ حَوْلَ الصَّلَاةِ، الحَجِّ، الزَّكَاةِ، وَغَيْرِهَا مِنَ الأُمُورِ العِبَادِيَّةِ، إِضَافَةً إِلَى الحَثِّ عَلَى الاِتِّبَاعِ لِلْمَبَادِئِ الإِلَهِيَّةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>نِقَاطٌ أَسَاسِيَّةٌ</title>
        <content>
            <item>
                <title>وَضْعُ القَوَانِينِ</title>
                <description>تُؤَسِّسُ السُّورَةُ لأُسُسٍ هَامَّةٍ فِي التَّشْرِيعِ الإِسْلَامِيِّ، مُؤَثِّرَةً فِي الفِقْهِ وَالمُمَارَسَةِ الاِجْتِمَاعِيَّةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>إِشَارَاتٌ تَارِيخِيَّةٌ</title>
                <description>تَسْتَخْدِمُ الرِّوَايَاتِ التَّارِيخِيَّةِ لِتَوضِيحِ دُرُوسٍ رُوحَانِيَّةٍ وَأَخْلاَقِيَّةٍ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>أَهَمِّيَّةٌ رُوحَانِيَّةٌ</title>
                <description>تُعَزِّزُ البَقَرَةُ مَبَادِئَ الإِيمَانِ، الوَاجِبَاتِ الدِّينِيَّةِ، وَأَهَمِّيَّةِ الجَمَاعَةِ فِي الإِسْلَامِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="3" name="آل عمران" city="Madinah">
    <section id="1">
        <introduction>
        سُورَةُ آلِ عِمْرَانَ هِيَ السُّورَةُ الثَّالِثَةُ مِنَ الْقُرْآنِ، نَزَلَتْ بِالْمَدِينَةِ. تَعْتَنِي بِعَائِلَةِ النَّبِيِّ عِمْرَانَ، الَّتِي تَضُمُّ مَرْيَمَ وَابْنَهَا عِيسَى. تَشْرَحُ السُّورَةُ مَوَاضِيعَ الإِيمَانِ بِاللَّهِ، وَالصَّبْرِ فِي الشِّدَاتِ، وَأَهَمِّيَّةِ اتِّبَاعِ الرَّشَادِ الإِلَهِيِّ. تَتَطَرَّقُ أَيْضًا إِلَى التَّعَامُلِ مَعَ أَهْلِ الْكِتَابِ (اليَهُودِ وَالنَّصَارَى) وَتُشِيرُ إِلَى أَهَمِّيَّةِ التَّوَاحُدِ وَالْعَدْلِ. تَذْكُرُ آلِ عِمْرَانَ الْمُؤْمِنِينَ بِأَفْضَالِ اللَّهِ وَأَحْكَامِهِ.
        </introduction>
        <title>أَهَمِّيَّةُ الإِيمَانِ وَالتَّفَانِي</title>
        <content>
            <item>
                <title>إِصْبَاحُ الإِيمَانِ</title>
                <description>تَبْدَأُ السُّورَةُ بِتَثْبِيتِ الإِيمَانِ بِاللَّهِ، وَهَدْيِهِ، وَصِدْقِ الْقُرْآنِ. تُشِيرُ إِلَى أَهَمِّيَّةِ الإِيمَانِ الصَّافِي وَالصَّادِقِ بِاللَّهِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>العَلاَقَةُ بِاللَّهِ</title>
                <description>تَدْعُو السُّورَةُ الْمُؤْمِنِينَ لِتَعْزِيزِ عَلاَقَتِهِمْ بِاللَّهِ مِنْ خِلَالِ الإِخْلَاصِ، وَالصَّبْرِ، وَالتَّفَانِي.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قِصَصُ النَّبِيِّينَ وَالعَائِلَاتِ الصَّالِحَةِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>عَائِلَةُ عِمْرَانَ</title>
                <description>تَرْوِي السُّورَةُ قِصَّةَ عَائِلَةِ عِمْرَانَ، لاسيما أُمَّ مَرْيَمَ، وَالْوِلَادَةُ المُعْجِزَةُ لِمَرْيَمَ وَابْنِهَا عِيسَى. تُبَرِزُ إِيمَانَ هَـٰذِهِ العَائِلَةِ وَتَقْوَاهَا.</description>
            </item>
            <item>
                <title>رِوَايَةُ عِيسَى</title>
                <description>تَصِفُ السُّورَةُ وِلَادَتَةَ، وَمَعَاجِزَهُ، وَرِسَالَتَهُ، وَأَهَمِّيَّةَ الإِيمَانِ بِهِ كَنَبِيٍّ وَرَسُولٍ لِلَّهِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>العَلاَقَاتُ مَعَ الجَالِيَاتِ اليَهُودِيَّةِ وَالنَّصْرَانِيَّةِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>الحِوَارُ مَعَ أَهْلِ الْكِتَابِ</title>
                <description>تَتَنَاوَلُ السُّورَةُ العَلاَقَاتِ مَعَ اليَهُودِ وَالنَّصَارَى، مُبَرِزَةً نِقَاطَ التَّوَافُقِ وَالتَّفَاوُتِ بَيْنَ الإِسْلَامِ وَالْيَهُودِيَّةِ وَالنَّصْرَانِيَّةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الدَّعْوَةُ إِلَى التَّوَاحُدِ فِي الإِيمَانِ</title>
                <description>تَدْعُو إِلَى التَّعَاوُنِ وَالحِوَارِ الْمُحْتَرَمِ بَيْنَ الْمُجْتَمَعَاتِ الدِّينِيَّةِ المُخْتَلِفَةِ، مَعَ تَثْبِيتِ الفَرْقِ في المَفَاهِيمِ الدِّينِيَّةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>التَّوْجِيهَاتُ حَوْلَ السُّلوكِ وَالتَّصَرُّفِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>الأَخْلَاقُ وَالمَعْرِفَةُ</title>
                <description>تُقَدِّمُ السُّورَةُ التَّوْجِيهَاتِ حولَ المَعْرِفَةِ، وَالْعَدْلِ، وَالنَّزَاهَةِ، مُشِيرَةً إِلَى السُّلوكِ الأَخْلَاقِيِّ الَّذِي يُتَوَقَّعُ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>أَهَمِّيَّةُ الصَّبْرِ وَالإِثْبَاتِ</title>
                <description>تُشَجِّعُ السُّورَةُ الْمُؤْمِنِينَ عَلَى إِظْهَارِ الصَّبْرِ وَالإِثْبَاتِ فِي مُوَاجَهَةِ التَّحَدِّياتِ وَالمِحَنِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>دَوْرُ الْجَمَاعَةِ الإِسْلَامِيَّةِ</title>
        <content>
            <item>
                <title>التَّضَامُنُ وَالتَّوَاحُدُ</title>
                <description>تُشِيرُ السُّورَةُ إِلَى أَهَمِّيَّةِ التَّضَامُنِ بَيْنَ أَفْرَادِ الْجَمَاعَةِ الإِسْلَامِيَّةِ وَالتَّعَاوُنِ لِبَلْغِ الأَهْدَافِ الشَّامِلَةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الدَّعْوَةُ إِلَى التَّعَهُّدِ الرُّوحيِّ</title>
                <description>تُشَجِّعُ السُّورَةُ الْمُؤْمِنِينَ عَلَى التَّعَهُّدِ الرُّوحيِّ وَاتِّبَاعِ التَّعَالِيمِ الإِلَهِيَّةِ فِي حَيَاتِهِمْ الْيَوْمِيَّةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المُحتَوَى المُفَصَّل</title>
        <content>
            <item>
                <title>المُقَدِّمَةُ وَحَمْدُ اللَّهِ</title>
                <description>الآيات 1-32: مُقَدِّمَةٌ لِلْإِيمَانِ بِاللَّهِ، وَحَمْدٌ لِعَظَمَتِهِ، وَمُقَدِّمَةٌ لِقِصَصِ النَّبِيِّينَ وَعَائِلَةِ عِمْرَانَ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قِصَّةُ مَرْيَمَ وَعِيسَى</title>
                <description>الآيات 33-64: تَفَاصِيلُ حَوْلَ عَائِلَةِ مَرْيَمَ، وَوِلَادَةُ عِيسَى المُعْجِزَةُ، وَالْمَعَاجِزُ الَّتِي صَاحَبَتْ حَيَاتَهُ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الحِوَارُ مَعَ أَهْلِ الْكِتَابِ</title>
                <description>الآيات 65-120: نِقَاشُ العَلاَقَاتِ مَعَ اليَهُودِ وَالنَّصَارَى، وَالاختلافاتُ العقِيدِيَّةُ بَيْنَ الإِسْلَامِ وَالدِّيَانَاتِ الأُخْرَى.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التَّوْجِيهَاتُ وَالنَّصَائِحُ الْعَمَلِيَّةُ</title>
                <description>الآيات 121-200: التَّوْجِيهَاتُ حولَ الأَخْلَاقِ، وَالصَّبْرِ، وَالتَّضَامُنِ، وَسُلُوكِ الْمُؤْمِنِينَ فِي حَيَاتِهِمْ الْيَوْمِيَّةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النِّقَاطُ الرَّئيسِيَّةُ</title>
        <content>
            <item>
                <title>التركيزُ عَلَى النَّبِيِّينَ</title>
                <description>تُقَدِّمُ السُّورَةُ قِصَصًا مُفَصَّلَةً لِحَيَاتِ النَّبِيِّينَ وَالشَّخْصِيَّاتِ الهَامَّةِ، مُبَرِزَةً الدُّرُوسَ الخُلُقِيَّةَ وَالرُّوحِيَّةَ مِنْ قِصَصِهِمْ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الحِوَارُ بَيْنَ الأَديَانِ</title>
                <description>تُبَرِزُ أَهَمِّيَّةَ الحِوَارِ الْمُحْتَرَمِ وَفَهْمِ كُلٍّ لِلتَّقَالِيدِ الدِّينِيَّةِ المُخْتَلِفَةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التَّوْجِيهَاتُ الأَخْلَاقِيَّةُ</title>
                <description>تُؤَكِّدُ السُّورَةُ عَلَى السُّلوكِ الأَخْلَاقِيِّ وَالمَعْرِفَةِ، مُعَزِّزَةً أَهَمِّيَّةَ عَيْشِ حَيَاةٍ عَادِلَةٍ وَصَالِحَةٍ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="4" name="النساء" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
        سورة النساء هي السورة الرابعة في القرآن، والتي نزلت في المدينة. تتناول جوانب مختلفة من الحياة الاجتماعية والقانونية، مع التركيز بشكل خاص على حقوق النساء، والعلاقات الأسرية، وقوانين الميراث. تؤكد هذه السورة على أهمية العدالة، وحماية الفئات الضعيفة، والإنصاف في المجتمع الإسلامي. من خلال تعاليمها، تسعى إلى إقامة مجتمع متوازن حيث تُحترم حقوق الجميع.
        </introduction>
        <title>حقوق ومسؤوليات الأسرة</title>
        <content>
            <item>
            <title>حقوق النساء</title>
            <description>تحدد السورة حقوق النساء في الزواج، والطلاق، والميراث. تهدف إلى وضع قواعد عادلة لمعالجة النساء والأيتام.</description>
            </item>
            <item>
            <title>تعدد الزوجات</title>
            <description>تتناول السورة موضوع تعدد الزوجات، وتنص على أن الرجال يمكنهم أن يتزوجوا حتى أربع زوجات، ولكن يجب عليهم أن يعاملوا كل واحدة منهن بالإنصاف والعدل.</description>
            </item>
            <item>
            <title>الميراث</title>
            <description>تضع السورة قواعد واضحة لتوزيع حصص الميراث، مما يضمن حقوقاً عادلة للنساء والأيتام.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>العدالة الاجتماعية والأخلاق</title>
        <content>
            <item>
            <title>معاملة الأيتام</title>
            <description>تشدد على أهمية حماية حقوق الأيتام وعدم إساءة معاملتهم.</description>
            </item>
            <item>
            <title>العدالة في النزاعات</title>
            <description>تدعو السورة إلى التصرف العادل في النزاعات والخلافات، وتشجع على حل النزاعات بطرق منصفة.</description>
            </item>
            <item>
            <title>احترام الاتفاقيات</title>
            <description>تشدد على أهمية احترام الاتفاقيات والالتزامات بين الأفراد.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>قواعد السلوك والأخلاق</title>
        <content>
            <item>
            <title>السلوك الأخلاقي</title>
            <description>تتناول السورة السلوكيات الأخلاقية والأخلاقية المتوقعة من المؤمنين، بما في ذلك الأمانة، والنزاهة، والالتزام بالقواعد الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
            <title>السلوك في المجتمع</title>
            <description>تضع السورة إرشادات لسلوك المسلمين في المجتمع، مؤكدة على أهمية المسؤولية الفردية والجماعية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>التشريعات المتعلقة بالجرائم</title>
        <content>
            <item>
            <title>العقوبات على الجرائم</title>
            <description>تقدم السورة إرشادات حول العقوبات لبعض الجرائم، بما في ذلك الجرائم المتعلقة بالأسرة والأخلاق.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>قضايا الحرب والسلام</title>
        <content>
            <item>
            <title>النزاعات والعلاقات الدولية</title>
            <description>تتناول السورة القضايا المتعلقة بالنزاعات والعلاقات الدولية، بما في ذلك قواعد السلوك في أوقات الحرب ومبادئ السلام.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>التفكر في الانقسامات الداخلية</title>
        <content>
            <item>
            <title>التصالح والوحدة</title>
            <description>تشجع السورة على التصالح بين الجماعات والحفاظ على الوحدة داخل المجتمع الإسلامي.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
            <title>توزيع عادل للموارد</title>
            <description>تشدد السورة على توزيع الموارد بشكل عادل، خاصة فيما يتعلق بالميراث.</description>
            </item>
            <item>
            <title>حماية الفئات الضعيفة</title>
            <description>تؤكد على ضرورة حماية الفئات الضعيفة، مثل النساء والأيتام.</description>
            </item>
            <item>
            <title>مبادئ العدالة والأخلاق</title>
            <description>تؤكد السورة على أهمية العدالة، والأخلاق، والالتزام بالواجبات الاجتماعية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="5" name="المائدة" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
        سورة المائدة هي السورة الخامسة في القرآن، والتي نزلت في المدينة. تتناول جوانب مختلفة من الشريعة الإسلامية، بما في ذلك القواعد الغذائية، والطقوس الدينية، والعلاقات بين المسلمين وغير المسلمين. تؤكد السورة على ضرورة اتباع أوامر الله، والحفاظ على العدالة، والامتثال للالتزامات الدينية. كما تعالج مسائل اجتماعية وأخلاقية، بينما تذكر المؤمنين بنعم الله وتحذيراته لتوجيههم في حياتهم اليومية.
        </introduction>
        <title>اللوائح الغذائية والتطهير</title>
        <content>
            <item>
            <title>القواعد الغذائية</title>
            <description>تضع السورة قواعد محددة بشأن الأطعمة المسموح بها والمحظورة، بما في ذلك أنواع اللحوم التي يمكن للمسلمين تناولها والممارسات المتعلقة بالذبح الطقوسي.</description>
            </item>
            <item>
            <title>التطهير</title>
            <description>كما تعالج السورة مسائل التطهير والنظافة، وكيفية الاستعداد لأعمال العبادة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>اللوائح القانونية والاجتماعية</title>
        <content>
            <item>
            <title>القوانين المتعلقة بالعقود والمعاملات</title>
            <description>تحتوي السورة على توجيهات بشأن المعاملات التجارية، والعقود، والممارسات المالية، مؤكدة على الصدق والعدالة في الأعمال.</description>
            </item>
            <item>
            <title>العقوبات والجزاءات</title>
            <description>تحدد السورة العقوبات لبعض الجرائم والمخالفات، مع التأكيد على العدالة والمساواة في تطبيق القانون.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>قضايا المجتمع والأخلاق</title>
        <content>
            <item>
            <title>العلاقات مع غير المسلمين</title>
            <description>تتناول السورة العلاقات بين المسلمين وغير المسلمين، خصوصًا أهل الكتاب (اليهود والنصارى)، وتقدم نصائح حول التعايش السلمي والاحترام المتبادل.</description>
            </item>
            <item>
            <title>السلوك الأخلاقي</title>
            <description>تؤكد على أهمية الأخلاق والأدب في التفاعلات الشخصية والجماعية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>التفكر في historiographie الدينية</title>
        <content>
            <item>
            <title>الأحداث التاريخية</title>
            <description>تشير السورة إلى أحداث تاريخية وحوادث تتعلق بالأنبياء، مستخلصة دروسًا عن الإيمان والسلوك.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>قضايا العبادة والتفاني</title>
        <content>
            <item>
            <title>الطقوس العبادة</title>
            <description>تعالج السورة جوانب العبادة، بما في ذلك الالتزامات الدينية والممارسات المتعلقة بالصلاة وأشكال أخرى من التفاني.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المحتوى التفصيلي</title>
        <content>
            <item>
            <title>اللوائح الغذائية والتطهير</title>
            <description>الآيات 1-11: توجيهات بشأن الأطعمة المسموح بها (حلال) والمحظورة (حرام)، بما في ذلك التفاصيل حول اللحوم والمشروبات، بالإضافة إلى قواعد التطهير.</description>
            </item>
            <item>
            <title>القوانين واللوائح الاجتماعية</title>
            <description>الآيات 12-50: تنظيمات حول المعاملات التجارية، العقود، العقوبات لبعض الجرائم، ومبادئ العدالة الاجتماعية.</description>
            </item>
            <item>
            <title>العلاقات بين الأديان والسلوك الأخلاقي</title>
            <description>الآيات 51-86: نصائح حول العلاقات مع غير المسلمين، الأخلاق في التفاعلات، والسلوك المناسب ضمن المجتمع الإسلامي.</description>
            </item>
            <item>
            <title>التفكر التاريخي وطقوس العبادة</title>
            <description>الآيات 87-120: تأملات في الأحداث التاريخية، الالتزامات الدينية، وممارسات العبادة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
            <title>اللوائح الغذائية</title>
            <description>تحدد السورة قواعد واضحة بشأن الأطعمة المسموح بها والمحظورة، مع التركيز على النقاء والممارسات الطقسية.</description>
            </item>
            <item>
            <title>القوانين الاجتماعية والقانونية</title>
            <description>تقدم توجيهات مفصلة حول المعاملات التجارية، العقوبات، ومبادئ العدالة الاجتماعية.</description>
            </item>
            <item>
            <title>العلاقات بين الأديان</title>
            <description>تشجع السورة على التعايش السلمي واحترام التقاليد الدينية المتنوعة مع تأكيد المبادئ الإسلامية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="6" name="الأنعام" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
        سورة الأنعام هي السورة السادسة من القرآن، نزلت في مكة. تتناول بشكل رئيسي الإيمان بالله، والوحدانية الإلهية، وآيات خلقه. تسلط السورة الضوء على الحجج ضد عبادة الأصنام والممارسات الوثنية، بينما تؤكد على حقيقة رسائل الأنبياء. كما تتناول مبادئ الشريعة الإسلامية واستجابة الله لدعوات وطلبات المؤمنين. تذكر سورة الأنعام المسلمين باتباع طريق الإيمان الخالص والابتعاد عن التأثيرات السلبية.
        </introduction>
        <title>التوحيد وذات الله</title>
        <content>
            <item>
                <title>تأكيد التوحيد</title>
                <description>تؤكد السورة على وحدانية الله وأهمية الإيمان بإله واحد. ترفض الشرك والممارسات الوثنية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>صفات الله</title>
                <description>تصف السورة صفات الله كخالق، وقوي، وسيد الكون، مع إبراز عظمته وسلطته.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>النبوة والرسل</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>تروي السورة قصص العديد من الأنبياء، بما في ذلك نوح وإبراهيم وموسى وعيسى. هذه القصص تخدم لتوضيح الرسائل الإلهية والدروس الأخلاقية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود الأفعال تجاه الأنبياء</title>
                <description>تصف السورة كيف واجه الأنبياء المعارضة والانتقادات من الشعوب الذين أُرسلوا إليهم، وكيف استجابوا بصبر وثبات.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>علامات الله</title>
        <content>
            <item>
                <title>التفكر في الخلق</title>
                <description>تدعو السورة المؤمنين للتفكر في علامات الله في الطبيعة، مثل الحيوانات والنباتات والظواهر الطبيعية، كدليل على وجوده وقوته الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المعجزات والعلامات</title>
                <description>تسلط الضوء على المعجزات والعلامات التي أرسلها الله لتهدي البشرية وتعزز إيمان المؤمنين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>قضايا الإيمان والممارسة</title>
        <content>
            <item>
                <title>نقد الممارسات الوثنية</title>
                <description>تنقد السورة الممارسات الوثنية والمعتقدات الخاطئة لدى المشركين، بينما تؤكد على صحة التوحيد.</description>
            </item>
            <item>
                <title>إرشادات للمؤمنين</title>
                <description>تقدم السورة إرشادات حول كيفية تصرف المؤمنين، بما في ذلك كيفية التصرف بعدل وتقوى في الحياة اليومية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>قضايا اجتماعية وأخلاقية</title>
        <content>
            <item>
                <title>العدالة والأخلاق</title>
                <description>تتناول السورة مبادئ العدالة والأخلاق، مع التركيز على أهمية العيش وفق القيم الأخلاقية التي حددها الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تؤكد على المسؤولية الفردية لكل مؤمن في اتباع التعاليم الإلهية وعيش حياة متوافقة مع المبادئ الإسلامية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المحتوى التفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد وصفات الله</title>
                <description>الآيات 1-70: مقدمة عن وحدانية الله، صفاته، وتأكيد التوحيد، مع تأملات حول الخلق وعلامات الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء والردود على الرسائل</title>
                <description>الآيات 71-123: قصص الأنبياء مثل نوح وإبراهيم وموسى وعيسى، والتحديات التي واجهوها. نقد معارضي الرسائل النبوية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>إرشادات للمؤمنين والقضايا الأخلاقية</title>
                <description>الآيات 124-165: إرشادات حول سلوك المؤمنين، نقد الممارسات الوثنية، ونصائح أخلاقية لعيش حياة عادلة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>تأكيد التوحيد</title>
                <description>تعزز السورة الإيمان بوحدانية الله وترفض الشرك.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التفكر في العلامات الإلهية</title>
                <description>تدعو للتفكر في علامات الله في الطبيعة وأحداث الحياة لتعزيز الإيمان.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>قصص الأنبياء توضح الرسائل الإلهية والدروس الأخلاقية من حياتهم وتجاربهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="7" name="الأعراف" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سُورَةُ الْأَعْرَافِ هي السورة السابعة في القرآن الكريم، نزلت في مكة. تسرد قصص عدة أنبياء لتوضيح عواقب الطاعة أو الرفض الإلهي. مصطلح "الأعراف" يُشير إلى مكان مرتفع بين الجنة والنار. تبرز السورة الصراع بين الخير والشر، وأهمية اتباع الأنبياء، ورحمت الله للذين يتوبون. تدعو إلى الإيمان والصبر واليقظة.
        </introduction>
        <title>التوحيد والوحي</title>
        <content>
            <item>
                <title>أهمية الوحي</title>
                <description>تبدأ السورة بتأكيد الوحي الإلهي، مشددة على الحقيقة وأهمية الرسالة القرآنية كدليل للإنسانية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>إعلان التوحيد</title>
                <description>تصر على الإيمان بإله واحد، الله، وترفض الشرك والممارسات الوثنية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قصص الأنبياء والمجتمعات</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>تروي السورة قصص عدة أنبياء، مثل آدم ونوح وإبراهيم وموسى، والشعوب التي أُرسلوا إليهم. توضح هذه القصص الرسائل الإلهية والدروس الأخلاقية المرتبطة بحياتهم.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود الفعل على الأنبياء</title>
                <description>تصف كيف واجه الأنبياء معارضة وتحديات من مجتمعاتهم، وكيف ردوا بصبر ومثابرة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>يوم القيامة</title>
        <content>
            <item>
                <title>وصف القيامة</title>
                <description>تقدم السورة وصفاً ليوم القيامة، بما في ذلك الثواب للبررة والعقاب للأشرار. تؤكد أهمية المسؤولية الفردية والأفعال في الحياة الآخرة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مصير العصاة</title>
                <description>تصف مصير الذين رفضوا الرسائل الإلهية وانغمسوا في الذنوب.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
        <content>
            <item>
                <title>السلوك الأخلاقي</title>
                <description>تتناول السورة المبادئ الأخلاقية والشرعية، مع التركيز على السلوكيات المناسبة والقيم الإسلامية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تؤكد على المسؤولية الفردية في اتباع التعليمات الإلهية والعيش حياة عادلة وتقية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>الاختبارات والابتلاءات</title>
        <content>
            <item>
                <title>درس من الاختبارات</title>
                <description>تناقش السورة الاختبارات والابتلاءات التي يواجهها المؤمنون، وكيف أن هذه الاختبارات هي فرص لتعزيز الإيمان والصبر.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مثل الشيطان</title>
                <description>تحكي قصة الشيطان ورفضه السجود لآدم، مبينة عواقب العصيان لله.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المحتوى التفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>مقدمة للوحي والتوحيد</title>
                <description>الآيات 1-56: مقدمة حول الوحي الإلهي، أهمية التوحيد، وقصص الأنبياء الأولى، بما في ذلك آدم ونوح.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء وردود الفعل من المجتمعات</title>
                <description>الآيات 57-122: قصص الأنبياء مثل إبراهيم وموسى، والشعوب التي أُرسلوا إليها. ردود الفعل من المجتمعات على الرسائل النبوية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة وعواقب الأفعال</title>
                <description>الآيات 123-206: وصف ليوم القيامة، الثواب والعقاب، ومصير العصاة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
                <description>الآيات 207-208: إرشادات حول الأخلاق، المسؤولية الفردية، والسلوكيات الأخلاقية المتوقعة من المؤمنين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>تعزز السورة الإيمان بالله وأهمية الرسالة القرآنية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>تستخدم قصص الأنبياء لتوضيح الرسائل الإلهية والدروس الأخلاقية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>تسلط الضوء على يوم القيامة وأهمية الأفعال والمسؤولية الفردية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الاختبارات والابتلاءات</title>
                <description>تعالج السورة الاختبارات كفرص لتعزيز الإيمان والصبر.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="8" name="الأنفال" city="مَدينَة">
   <section id="1">
        <introduction> 
        سورة الأنفال هي السورة الثامنة من القرآن الكريم، نزلت في المدينة. سميت بهذا الاسم نسبةً إلى الآيات التي تتناول قواعد توزيع الغنائم بعد معركة بدر، وهي انتصار حاسم للمسلمين. تعالج هذه السورة مواضيع مثل الإيمان، والشجاعة، ووحدة المؤمنين، والاعتماد الكامل على الله لتحقيق النصر. سورة الأنفال تؤكد أهمية الانضباط والعدالة في الشؤون العسكرية، بينما تذكّر المؤمنين أن النجاح يأتي من إرادة الله. كما تدعو إلى الصبر، والتضامن بين المسلمين، وأداء الواجبات الدينية في أوقات السلام كما في أوقات الحرب.
        </introduction>
     <title>قواعد غنائم الحرب</title>
         <content>
        <item>
            <title>توزيع الغنائم</title>
            <description>تقدم السورة توجيهات حول كيفية توزيع غنائم الحرب بعد المعركة، وتحدد الحصص المخصصة للنبي، وللمجتمع، وللمقاتلين.</description>
         </item>
         <item>
                <title>قواعد السلوك</title>
                <description>تحدد السورة قواعد السلوك خلال فترة الحرب، مع التأكيد على العدالة والأخلاق حتى في حالات الصراع.</description>
        </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>عواقب أفعال المؤمنين</title>
        <content>
            <item>
                <title>سلوك المؤمنين</title>
                <description>تناقش السورة السلوك المتوقع من المؤمنين خلال فترة الحرب، بما في ذلك أهمية التضامن، والولاء، والإيمان.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود الأفعال على المحن</title>
                <description>تتناول السورة ردود أفعال المؤمنين تجاه المحن والتحديات، مع التأكيد على أهمية الصبر والمثابرة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>أهمية الطاعة والثقة في الله</title>
        <content>
            <item>
                <title>الطاعة للنبي</title>
                <description>تشدد السورة على أهمية اتباع توجيهات النبي محمد والثقة في قراراته، خاصةً في الأمور المتعلقة بالحرب وإدارة المجتمع.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الثقة في الله</title>
                <description>تبرز السورة ضرورة وضع الثقة في الله والاعتماد عليه لتحقيق النجاح والنصر.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>تذكير بالانتصارات والإخفاقات</title>
        <content>
            <item>
                <title>معركة بدر</title>
                <description>تذكر السورة أحداث معركة بدر، بما في ذلك انتصار المسلمين الحاسم، وأهمية هذه الانتصارات للمجتمع المسلم.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الدروس المستفادة من الإخفاقات</title>
                <description>تستخلص السورة دروساً من الإخفاقات والتحديات التي تم مواجهتها، مع التركيز على أهمية التعلم والاستعداد للمستقبل.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>مبادئ العدالة والأخلاق</title>
        <content>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية</title>
                <description>تناقش السورة مبادئ العدالة والأخلاق، حتى في أوقات الحرب، مع التأكيد على الالتزام بالقواعد الأخلاقية والقوانين الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مسؤولية القادة</title>
                <description>تؤكد السورة على مسؤولية القادة المسلمين في الحكم بالعدل والمساواة، واحترام القوانين الإلهية وحماية حقوق الأفراد.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
    <title>المحتوى التفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>توزيع الغنائم وقواعد السلوك</title>
                <description>الآيات 1-10: توجيهات حول توزيع الغنائم، قواعد السلوك خلال فترة الحرب، والسلوكيات المتوقعة من المؤمنين.</description>
            </item>
            <item>
                <title>سلوك المؤمنين وردود الأفعال على المحن</title>
                <description>الآيات 11-24: مناقشة حول سلوك المؤمنين، الصبر في مواجهة المحن، وضرورة اتباع توجيهات النبي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>أحداث معركة بدر والدروس المستفادة</title>
                <description>الآيات 25-40: تذكير بأحداث معركة بدر، الانتصارات والدروس المستفادة، وأهمية الثقة في الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مبادئ العدالة والأخلاق</title>
                <description>الآيات 41-75: مبادئ العدالة، مسؤولية القادة، وتوجيهات لسلوك أخلاقي في جميع الشؤون.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
    <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>غنائم الحرب</title>
                <description>توفر السورة توجيهات واضحة حول إدارة وتوزيع غنائم الحرب، بينما تحدد قواعد السلوك.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الطاعة والثقة في الله</title>
                <description>تشدد السورة على أهمية اتباع توجيهات النبي ووضع الثقة في الله لتحقيق النجاح والتحديات.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الدروس من الأحداث</title>
                <description>تستعرض السورة الدروس المستفادة من الأحداث التاريخية، مثل معركة بدر، لتعزيز إيمان واستعداد المؤمنين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="9" name="التوبة" city="Madinah">
    <section id="1">
        <introduction> 
        سورة التوبة هي السورة التاسعة في القرآن الكريم، نزلت في المدينة. هذه السورة فريدة من نوعها لأنها السورة الوحيدة التي لا تبدأ بعبارة "بسم الله" (باسم الله الرحمن الرحيم). تتناول مواضيع تتعلق بسلوك المسلمين في أوقات النزاع، إدارة التحالفات، وأهمية التوبة. سورة التوبة تبرز ضرورة الإخلاص في الإيمان، والالتزام بالواجبات الدينية، والتوبة عن الذنوب. كما تحتوي أيضًا على توجيهات تتعلق بالمنافقين وأعداء الإسلام، مع تذكير برحمة الله لأولئك الذين يتوبون بصدق ويسعون للإصلاح.
        </introduction>
        <title>ردود الفعل تجاه الكفار والمنافقين</title>
        <content>
            <item>
                <title>العلاقات مع الكفار</title>
                <description>تتناول السورة العلاقات مع غير المؤمنين، خاصة أولئك الذين نقضوا العهود أو تآمروا ضد المسلمين. تفرض إجراءات صارمة ضد أولئك الذين يخونون التزاماتهم أو يظهرون العداء تجاه المجتمع الإسلامي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>النفاق وإلغاء التصنيف</title>
                <description>تنتقد المنافقين (المنافقين) الذين يدعون أنهم مسلمون بينما يعملون ضد مصالح المجتمع الإسلامي. تدعو السورة إلى اليقظة والتمييز بين المؤمنين الحقيقيين والمنافقين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>توجيهات حول التحالفات والمعاهدات</title>
        <content>
            <item>
                <title>المعاهدات والتحالفات</title>
                <description>تتعامل السورة مع القواعد المتعلقة بالمعاهدات والتحالفات مع غير المسلمين. تحدد الشروط التي يمكن بموجبها إلغاء هذه الاتفاقيات والإجراءات المناسبة في حالة خرقها.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الحرب والسلام</title>
                <description>تتناول الشروط التي تُبرر فيها الحرب ومبادئ السلوك أثناء النزاع، مع تشجيع السلام والعدالة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>أهمية التوبة والمغفرة</title>
        <content>
            <item>
                <title>الدعوة للتوبة</title>
                <description>تؤكد السورة على أهمية التوبة الصادقة والعودة إلى الله لأولئك الذين أخطأوا أو كانوا غير مخلصين. تقدم نصائح حول كيفية التوبة وطلب المغفرة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المغفرة والمصالحة</title>
                <description>تشجع على المصالحة والمغفرة، مع توضيح الشروط اللازمة لقبول التوبة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>توجيهات حول الصدقة والزكاة</title>
        <content>
            <item>
                <title>الصدقة والزكاة</title>
                <description>تقدم السورة توجيهات حول توزيع الصدقات والزكوات، مع التأكيد على أهمية دعم القضايا الإسلامية والاعتناء بالمحتاجين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>انتقاد القادة وسلوك المؤمنين</title>
        <content>
            <item>
                <title>مسؤولية القادة</title>
                <description>تنتقد القادة الذين لا يحترمون الالتزامات والمبادئ الإسلامية. تشدد على أهمية النزاهة والعدالة في إدارة الشؤون العامة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>سلوك المؤمنين</title>
                <description>تقدم السورة نصائح حول السلوك المناسب للمؤمنين، بما في ذلك موقفهم تجاه الإيمان، والمسلمين الآخرين، وغير المؤمنين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>محتوى مفصل</title>
        <content>
            <item>
                <title>ردود الفعل تجاه الكفار والمنافقين</title>
                <description>الآيات 1-37: نقد الكفار والمنافقين، القواعد حول العلاقات معهم، وشروط إلغاء المعاهدات.</description>
            </item>
            <item>
                <title>توجيهات حول التحالفات والمعاهدات</title>
                <description>الآيات 38-72: توجيهات حول التحالفات، المعاهدات، والإجراءات المناسبة أثناء الحرب أو النزاع.</description>
            </item>
            <item>
                <title>أهمية التوبة والمغفرة</title>
                <description>الآيات 73-129: دعوة للتوبة الصادقة، نصائح حول كيفية التوبة وطلب مغفرة الله، وتشجيع على المصالحة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>توجيهات حول الصدقة والزكاة</title>
                <description>الآيات 120-129: توجيهات حول الصدقة، الزكاة، وأهمية دعم القضايا الإسلامية والمحتاجين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>نقاط رئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>العلاقات مع الكفار</title>
                <description>تتعامل السورة مع العلاقات مع غير المؤمنين، مفروضة إجراءات ضد أولئك الذين يخونون التزاماتهم أو يتآمرون ضد المسلمين.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التوبة والمغفرة</title>
                <description>تؤكد على أهمية التوبة الصادقة والمغفرة، مقدمة نصائح للعودة إلى الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>توجيهات حول التحالفات</title>
                <description>تقدم قواعد تتعلق بالتحالفات والمعاهدات، مع تحديد شروط إلغائها في حالة الانتهاك.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="10" name="يونس" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
        سُورة يُونُس هي السورة العاشرة في القرآن، نزلت في مكة. سُمّيت على اسم النبي يُونُس (يونان)، المعروف بقصته من التوبة والعودة إلى الله بعد أن ابتلعه الحوت الكبير. تتناول هذه السورة مواضيع الرحمة الإلهية، والدعوة إلى الإيمان، والصبر أمام المحن. تركز على أهمية الإيمان بوحدانية الله، وصدق الرسالة النبوية، وعواقب الكفر. من خلال مثال يُونُس، توضح السورة أن أكبر الصعوبات يمكن التغلب عليها من خلال الإيمان والتوبة الصادقة.
        </introduction>
        <title>التوحيد والوحي</title>
        <content>
            <item>
                <title>تأكيد التوحيد</title>
                <description>تبدأ السورة بإعلان عن وحدة الله وصدق الوحي القرآني. تعيد التأكيد على الإيمان بإله واحد وقوي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>أهمية الوحي</title>
                <description>تُبرز أن القرآن هو هداية إلهية للبشرية وتدعو الناس للتفكر في علامات الله في الطبيعة وحياتهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قصة النبي يونس</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة يونس</title>
                <description>تروي السورة قصة النبي يونس، بما في ذلك دعوته إلى الإيمان، هروبه، إقامته في بطن الحوت، وعودته ليدعو قومه.</description>
            </item>
            <item>
                <title>درس الصبر والتوبة</title>
                <description>تُستخدم قصة يونس لتوضيح مواضيع الصبر والتوبة والمغفرة الإلهية. تُظهر كيف أن التوبة الصادقة يمكن أن تؤدي إلى مغفرة الذنوب.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>قصص الأنبياء الآخرين</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>تذكر السورة قصص عدة أنبياء آخرين، بما في ذلك موسى وفرعون، لتوضيح عواقب الكفر والتمرد ضد الرسائل الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الشعوب</title>
                <description>تصف كيف كانت ردود فعل شعوب الأنبياء تجاه رسائلهم وعواقب رفضهم للإيمان.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>يوم القيامة</title>
        <content>
            <item>
                <title>وصف القيامة</title>
                <description>تقدم السورة وصفًا ليوم القيامة، مشددة على المكافآت للصالحين والعقوبات للأشرار. تؤكد على أهمية الأعمال والإيمان في الحياة الأبدية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المكافآت والعقوبات</title>
                <description>تُبرز العدالة الإلهية بمكافأة الأعمال الصالحة ومعاقبة الأفعال الشريرة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>إرشادات للمؤمنين</title>
        <content>
            <item>
                <title>سلوك المؤمنين</title>
                <description>تقدم السورة إرشادات حول كيفية تصرف المؤمنين، بما في ذلك كيفية الاستجابة للتحديات، وممارسة الصبر، والحفاظ على الإيمان.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التفكر في علامات الله</title>
                <description>تدعو المؤمنين للتفكر في علامات الله في الطبيعة واستخدام هذا التأمل لتعزيز إيمانهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>تفاصيل المحتوى</title>
        <content>
            <item>
                <title>تأكيد التوحيد وأهمية الوحي</title>
                <description>آيات 1-16: مقدمة عن وحدة الله، صدق القرآن، وأهمية التفكر في العلامات الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصة النبي يونس</title>
                <description>آيات 17-48: قصة يونس، دعوته، هروبه، إقامته في بطن الحوت، ومهمته في دعوة قومه للتوبة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء الآخرين</title>
                <description>آيات 49-109: قصص موسى، فرعون، وأنبياء آخرين، والدروس من ردود فعل الشعوب تجاه الرسائل الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة وإرشادات للمؤمنين</title>
                <description>آيات 110-109: وصف يوم القيامة، المكافآت والعقوبات، ونصائح للمؤمنين حول السلوك والإيمان.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>تُعزز السورة الإيمان بإله واحد والوحي القرآني كدليل إلهي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصة يونس</title>
                <description>توضح قصة يونس الصبر، التوبة، والرحمة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>تقدم السورة وصفًا ليوم القيامة وتبرز العدالة الإلهية بمكافأة ومعاقبة الأعمال.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="11" name="هود" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سورة هود هي السورة الحادية عشرة في القرآن الكريم، نزلت في مكة. سميت باسم النبي هود، أحد الأنبياء الذين أرسلوا إلى قبيلة عاد، وهي حضارة قديمة معروفة بقوتها وكذلك بغرورها ورفضها للرسائل الإلهية. تسلط سورة هود الضوء على قصص عدة أنبياء، بما في ذلك نوح (عليه السلام)، صالح، إبراهيم (عليه السلام)، لوط (عليه السلام)، شعيب، وهود، لتوضيح عواقب رفض الهداية الإلهية وأهمية الإيمان والطاعة لله. من خلال هذه القصص، تؤكد السورة على رحمة الله لمن يؤمن ويتوب، بينما تحذر من العواقب الشديدة لأولئك الذين يصرون على الكفر والظلم.
        </introduction>
        <title>التوحيد والوحي</title>
        <content>
            <item>
                <title>تأكيد التوحيد</title>
                <description>تبدأ السورة بإعلان عن تفرد الله، وصدق الوحي القرآني، وضرورة الإيمان بإله واحد.</description>
            </item>
            <item>
                <title>دعوة للتفكر</title>
                <description>تدعو الناس للتفكر في آيات الله في الطبيعة وفهم جدية الرسالة الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قصص الأنبياء</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة هود</title>
                <description>تروي السورة قصة النبي هود، الذي أرسل إلى عاد، قوم كانوا يعيشون في منطقة الجزيرة العربية. دعا هود إلى توحيد الله وطلب من قومه التوبة، لكنهم رفضوا رسالته وعوقبوا بعاصفة مدمرة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء الآخرين</title>
                <description>تشمل السورة قصص عدة أنبياء آخرين، مثل نوح وإبراهيم وصالح ولوط، والدروس المستفادة من بعثاتهم وردود أفعال شعوبهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>عواقب رفض الرسائل الإلهية</title>
        <content>
            <item>
                <title>عقوبة الأمم</title>
                <description>تصف السورة العقوبات التي نزلت بالأمم التي رفضت الرسائل الإلهية والأنبياء، مع highlighting العدالة الإلهية وعواقب الذنوب والكفر.</description>
            </item>
            <item>
                <title>درس التوبة</title>
                <description>تعلم أن التوبة الصادقة والإيمان بالله يمكن أن تؤدي إلى المغفرة والرحمة الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>يوم القيامة</title>
        <content>
            <item>
                <title>وصف يوم القيامة</title>
                <description>توفر السورة وصفًا ليوم القيامة، مبرزة الثواب للمتقين والعقاب للفاسقين. تؤكد على أهمية الأعمال والإيمان بالنظر إلى الأبدية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>العدالة الإلهية</title>
                <description>تؤكد على عدالة الله في جزاء الأفعال البشرية، مجازاة الصالحين ومعاقبة الفاسقين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>مبادئ الأخلاق والآداب</title>
        <content>
            <item>
                <title>سلوك المؤمنين</title>
                <description>تقدم السورة نصائح حول السلوك الأخلاقي والآداب المتوقع من المؤمنين، مشددة على ضرورة اتباع التعاليم الإلهية والعيش حياة عادلة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>أهمية الصبر والمثابرة</title>
                <description>تشجع المؤمنين على التحلي بالصبر والمثابرة في مواجهة الصعوبات والابتلاءات.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>محتوى مفصل</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>الآيات 1-10: مقدمة عن تفرد الله، وصدق القرآن، ودعوة للتفكر في الآيات الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>الآيات 11-83: قصص هود، نوح، إبراهيم، صالح، ولوط، والدروس المستفادة من ردود أفعال شعوبهم تجاه الرسائل الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>عواقب الرفض ويوم القيامة</title>
                <description>الآيات 84-95: وصف العقوبات التي نزلت بالأمم الكافرة، دروس التوبة، ووصف يوم القيامة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مبادئ الأخلاق والآداب</title>
                <description>الآيات 96-123: إرشادات أخلاقية وآدابية للمؤمنين، وأهمية الصبر والمثابرة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>تؤكد السورة الإيمان بإله واحد وأهمية الرسالة القرآنية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>قصص الأنبياء توضح دروس الصبر والتوبة والعدالة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>عواقب الرفض</title>
                <description>تسلط الضوء على عواقب رفض الرسائل الإلهية وأهمية الإيمان لتجنب العقوبات.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="12" name="يوسف" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سورة يوسف هي السورة الثانية عشرة في القرآن الكريم، نزلت في مكة. تروي السورة بالتفصيل قصة النبي يوسف (عليه السلام)، المعروف بجماله وحكمته وصبره أمام الابتلاءات. هذه السورة فريدة في القرآن، لأنها تروي القصة كاملة في سرد واحد مستمر، مسلطة الضوء على مواضيع مثل الغيرة والخيانة والفتنة والصبر والمصالحة. من خلال قصة يوسف، تعلم السورة قوة الإيمان وقيمة الصبر واليقين بأن العدالة الإلهية تنتصر دائمًا، حتى بعد أعظم الابتلاءات.
        </introduction>
        <title>الشباب والخيانة</title>
        <content>
            <item>
                <title>الشباب والرؤية</title>
                <description>تبدأ السورة بقصة الرؤية النبوية ليوسف، حيث يرى إحدى عشرة نجمة، والشمس، والقمر يسجدون له. هذه الرؤية ترمز إلى دوره المهم في المستقبل.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الخيانة والبيع</title>
                <description>يوسف يتعرض للخيانة من قبل إخوته الذين، بدافع الغيرة، يرميونه في بئر ثم يبيعونه كعبد لتجار.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>الابتلاءات في مصر</title>
        <content>
            <item>
                <title>الابتلاء في مصر</title>
                <description>يوسف يُشترى من قبل مسؤول مصري ويُربى في منزله. ثم يُتهم زورًا من قبل زوجة سيده ويُلقى في السجن.</description>
            </item>
            <item>
                <title>تفسير الأحلام في السجن</title>
                <description>في السجن، يفسر يوسف أحلام رفقاء السجن، مما يقود لاحقًا إلى ترقيته عندما يفسر أحلام ملك مصر.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>المصالحة والتسامح</title>
        <content>
            <item>
                <title>المصالحة والتسامح</title>
                <description>يوسف في النهاية يتصالح مع إخوته، ويغفر لهم خيانتهم، ويجمعهم مع عائلتهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>مواضيع الصبر والمثابرة</title>
        <content>
            <item>
                <title>الصبر أمام الابتلاءات</title>
                <description>تسعى السورة لإبراز صبر يوسف أمام الابتلاءات، والظلم، والخيانة. قصته مثال على الصمود والثقة في الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المثابرة في الإيمان</title>
                <description>يوسف يظل ثابتًا في إيمانه ومبادئه، على الرغم من التحديات والظلم الذي يواجهه.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>الدروس حول التسامح والمصالحة</title>
        <content>
            <item>
                <title>تسامح مع الأذى</title>
                <description>توضح قصة يوسف أهمية التسامح والمصالحة، حتى مع من ارتكبوا أخطاء كبيرة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المصالحة العائلية</title>
                <description>تُظهر السورة كيف يمكن للتسامح أن يؤدي إلى الشفاء والمصالحة داخل الأسرة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>الثقة في الله والمكافأة الإلهية</title>
        <content>
            <item>
                <title>الثقة في الهداية الإلهية</title>
                <description>يوسف يثق في الهداية الإلهية طوال ابتلاءاته، وصبره يُكافأ بمركز مرتفع وحياة ناجحة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مكافأة الصالحين</title>
                <description>تؤكد السورة أن العدالة والإيمان يتم مكافأتهما في النهاية من قبل الله.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>دور الأنبياء كنماذج</title>
        <content>
            <item>
                <title>نموذج سلوكي</title>
                <description>تُعرض قصة يوسف كنموذج للسلوك للمؤمنين، موضحة كيف يتعامل الأنبياء مع الابتلاءات والخيانة والمصالحة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="8">
        <title>تفاصيل المحتوى</title>
        <content>
            <item>
                <title>الشباب والخيانة</title>
                <description>الآيات 1-20: مقدمة لقصة يوسف، رؤيته، خيانته من قبل إخوته، وبيعه كعبد.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الابتلاءات في مصر</title>
                <description>الآيات 21-35: يوسف في مصر، ابتلاءاته في بيت سيده، سجنه، وتفسيره للأحلام في السجن.</description>
            </item>
            <item>
                <title>تفسير الأحلام والصعود</title>
                <description>الآيات 36-50: تفسير أحلام ملك مصر، صعود يوسف إلى منصب رفيع، وإدارة الأزمات في مصر.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المصالحة والتسامح</title>
                <description>الآيات 51-101: المصالحة مع إخوته، التسامح، تجمع الأسرة، وتعليمات يوسف الأخيرة لإخوته.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="9">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>الصبر والمثابرة</title>
                <description>تسلط قصة يوسف الضوء على الصبر والمثابرة أمام الابتلاءات.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التسامح والمصالحة</title>
                <description>توضح أهمية التسامح والمصالحة، حتى مع من خان.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الثقة في الله</title>
                <description>تظهر السورة أن الثقة في الله والإيمان يتم مكافأتهما في النهاية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="13" name="الرعد" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سُورة الرعد هي السورة الثالثة عشرة من القرآن الكريم، نزلت في مكة. تأخذ هذه السورة اسمها من الظاهرة الطبيعية لل雷، التي تُذكر كعلامة على قوة الله وعظمته. تستكشف مواضيع عميقة تتعلق بالإيمان، الحقيقة الإلهية، والوحي. تُبرز سورة الرعد التباين بين أولئك الذين يقبلون هداية الله وأولئك الذين يرفضونها، مع تذكير بأن علامات خلقه موجودة في كل مكان في الكون لأولئك الذين يتفكرون. تدعو السورة إلى الصبر والمثابرة في طريق الإيمان.
        </introduction>
        <title>توحيد الله وعلامات الطبيعة</title>
        <content>
            <item>
                <title>توحيد الله</title>
                <description>تبدأ السورة بتأكيد توحيد الله وصدق القرآن كوحى إلهي. تشدد على أن القرآن هو دليل للإنسانية وتأكيد للوحي السابق.</description>
            </item>
            <item>
                <title>علامة الله في الطبيعة</title>
                <description>تدعو الناس للتفكر في علامات الله في الطبيعة، مثل الرعد، المطر، والجبال، للتعرف على قوته وخلقه.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>ردود فعل الكافرين والرد على الاعتراضات</title>
        <content>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>تعالج السورة ردود فعل الكافرين تجاه العلامات الإلهية والوحي النبوي. تبرز شكوكهم ورفضهم للحقيقة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الرد على الاعتراضات</title>
                <description>ترد على اعتراضات الكافرين حول النبوة والوحي، موضحة أسباب الوحي ومهمة الأنبياء.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>يوم القيامة</title>
        <content>
            <item>
                <title>وصف القيامة</title>
                <description>تقدم السورة أوصافاً ليوم القيامة، مشددة على مكافأة الصالحين وعقاب الظالمين. تؤكد على عدالة الله وصدق التحذيرات التي قدمها الأنبياء.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المكافآت والعقوبات</title>
                <description>تسلط الضوء على العدالة الإلهية بمكافأة الأعمال الصالحة ومعاقبة السيئات.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>الأنبياء والوحي السابق</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>تذكر السورة الأنبياء السابقين والوحي الذي نزل عليهم، مؤكدة أن رسالة الله كانت دائماً هي نفسها عبر التاريخ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>تأكيد الوحي</title>
                <description>تؤكد صحة الوحي السابق وتوافقه مع رسالة القرآن.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
        <content>
            <item>
                <title>السلوك الأخلاقي</title>
                <description>تقدم السورة نصائح حول السلوك الأخلاقي والشرعي، مشددة على أهمية العدالة والصبر والإيمان.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تشدد على المسؤولية الفردية لكل شخص تجاه أفعاله ومعتقداته.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المحتوى المفصل</title>
        <content>
            <item>
                <title>توحيد الله وعلامات الطبيعة</title>
                <description>الآيات 1-13: تأكيد توحيد الله، العلامات الإلهية في الطبيعة، وردود فعل الكافرين.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين والردود</title>
                <description>الآيات 14-24: ردود فعل الكافرين على العلامات والنبوة، الرد على الاعتراضات وتوضيح المهمة النبوية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>الآيات 25-43: وصف يوم القيامة، المكافآت والعقوبات، والعدالة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
                <description>الآيات 44-46: نصائح حول السلوك الأخلاقي، المسؤولية الفردية، وأهمية الإيمان.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>تعيد السورة التأكيد على توحيد الله وصدق القرآن، داعية للتفكر في العلامات الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>تعالج اعتراضات الكافرين وترد على الانتقادات الموجهة للوحي والأنبياء.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>تصف السورة يوم القيامة وتؤكد على العدالة الإلهية في مكافأة الأفعال البشرية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="14" name="إبراهيم" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سُورة إبراهيم هي السورة الرابعة عشرة من القرآن الكريم، نزلت في مكة. سميت السورة على اسم النبي إبراهيم، نموذج للإيمان والتفاني. تتناول السورة مواضيع رئيسية مثل الشكر لله، الثبات في الإيمان، وعواقب تجاهل العلامات الإلهية. من خلال قصص الأنبياء، وخاصة إبراهيم، تسلط الضوء على أهمية الصبر، الصلاة، والاعتماد الكامل على الله في أوقات الصعوبة.
        </introduction>
        <title>توحيد الله والوحي</title>
        <content>
            <item>
                <title>توحيد الله</title>
                <description>تبدأ السورة بتأكيد توحيد الله وأهمية التوحيد. تؤكد أن الإيمان الحقيقي هو الذي يعترف بوحدانية الله ويرفض الشرك.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الوحي والهداية</title>
                <description>تؤكد أن القرآن هو وحي إلهي موجه ليرشد الناس نحو الحق والعدالة. رسالة الوحي عالمية وأبدية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قصة النبي إبراهيم</title>
        <content>
            <item>
                <title>الصبر والتفاني</title>
                <description>تروي السورة قصة النبي إبراهيم، مبرزة صبره وتفانيه وإيمانه الثابت بالله. تصف كيف بشر إبراهيم بالتوحيد وعارض الوثنية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التحديات والاختبارات</title>
                <description>يقدم إبراهيم كنموذج للإيمان والصبر في مواجهة الاختبارات. تصف السورة اختبارات إبراهيم، بما في ذلك مواجهته للملك نمرود ورغبته في إنقاذ قومه من الوثنية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>يوم القيامة</title>
        <content>
            <item>
                <title>وصف القيامة</title>
                <description>تقدم السورة أوصافاً ليوم القيامة، مبرزة مكافأة الأعمال الإنسانية، سواء كانت صالحة أو سيئة. تؤكد على العدالة الإلهية وصدق التحذيرات التي قدمها الأنبياء.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المكافآت والعقوبات</title>
                <description>تظهر كيف أن الله يكافئ الصالحين ويعاقب الظالمين، مبرزة العدالة الإلهية في مكافأة الأفعال البشرية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>التفكر في الخلق والطبيعة</title>
        <content>
            <item>
                <title>علامة الله في الطبيعة</title>
                <description>تدعو السورة للتفكر في علامات الله في الطبيعة، مثل خلق السماوات والأرض، للتعرف على قدرته وحكمته. هذه العلامات هي دليل على وجود الله وعظمته.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
        <content>
            <item>
                <title>السلوك الأخلاقي</title>
                <description>تقدم السورة نصائح حول السلوك الأخلاقي والشرعي، مبرزة أهمية العدالة والصبر والإيمان. تشجع المؤمنين على تبني سلوكيات عادلة وفضيلة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تشدد على المسؤولية الفردية لكل شخص تجاه أفعاله ومعتقداته. الناس مسؤولون عن اختياراتهم ويجب أن يتصرفوا وفقاً للتعاليم الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المحتوى التفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>توحيد الله والوحي</title>
                <description>الآيات 1-11: تأكيد توحيد الله، أهمية التوحيد، والوحي كدليل للبشرية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصة النبي إبراهيم</title>
                <description>الآيات 12-41: سرد لحياة إبراهيم، اختباره، معارضته للوثنية، ودعائه لذريته.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>الآيات 42-46: وصف يوم القيامة، مكافأة الأعمال، والعدالة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التفكر في الخلق والطبيعة</title>
                <description>الآيات 47-52: دعوة للتفكر في علامات الله في الطبيعة كدليل على قدرته وحكمته.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
                <description>الآيات 53-56: نصائح حول السلوك الأخلاقي، المسؤولية الفردية، وأهمية الإيمان.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>تأكيد توحيد الله وصدق القرآن كدليل إلهي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصة إبراهيم</title>
                <description>صبر، تفاني، وإيمان إبراهيم في مواجهة الاختبارات.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>وصف القيامة، ومكافأة الأفعال البشرية من قبل الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>التفكر في الخلق</title>
                <description>علامة الله في الطبيعة كدليل على عظمته.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="15" name="الحجر" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سورة الحجر هي السورة الخامسة عشرة من القرآن الكريم، نزلت في مكة. تتناول موضوعات مثل العلامات الإلهية، قصص الأنبياء، وعواقب رفض الوحي. تسلط سورة الحجر الضوء على قصة قوم ثمود والنبي صالح، بالإضافة إلى مجتمعات أخرى رفضت التحذيرات الإلهية. تؤكد السورة على رحمة الله تجاه الذين يؤمنون ويتوبون، مع تحذيرهم من عواقب الذين يصرون على الكفر. كما تذكر أهمية الإيمان والصبر وطاعة أوامر الله.
        </introduction>

        <title>التوحيد والوحي</title>
        <content>
            <item>
                <title>وحدانية الله</title>
                <description>تؤكد السورة على وحدانية الله وصدق الوحي. تشدد على أن القرآن هو هداية إلهية أُرسلت لتوجيه البشرية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الوحي والنبوة</title>
                <description>تؤكد السورة حقيقة الوحي الإلهي والأنبياء الذين أُرسلوا لنقل رسالة الله.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قصص الأنبياء</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة صالح وقوم ثمود</title>
                <description>تروي السورة قصة النبي صالح وقومه ثمود. تصف كيف أُرسل صالح من الله لتحذير ثمود من عبادتهم للأصنام وذنوبهم، وكيف تم معاقبتهم لرفضهم الرسالة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصة إبراهيم وزوجته</title>
                <description>تذكر السورة أيضًا قصة إبراهيم (عليه السلام) وإعلان ولادة ابنه إسحاق (عليه السلام) ويعقوب (عليه السلام)، مبرزة إيمان إبراهيم وصبره خلال المحن.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>ردود فعل الكافرين</title>
        <content>
            <item>
                <title>الشك والرفض</title>
                <description>تتناول السورة ردود فعل الكافرين تجاه العلامات الإلهية والوحي النبوي. تصف شكوكهم ورفضهم للرسالة، وكذلك عواقب موقفهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>يوم القيامة</title>
        <content>
            <item>
                <title>وصف القيامة</title>
                <description>تقدم السورة لمحات عن يوم القيامة، مبرزة الجزاء على الأعمال البشرية والعدالة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الجزاءات والعقوبات</title>
                <description>تشدد على أن الصالحين سيُجزون خيرًا والشريرين سيُعاقبون وفقًا للعدالة الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>المبادئ الأخلاقية والروحية</title>
        <content>
            <item>
                <title>السلوك الأخلاقي</title>
                <description>تقدم السورة نصائح حول السلوك الأخلاقي، مبرزة أهمية العدالة والإيمان والصبر.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تشدد على المسؤولية الفردية عن الأفعال والمعتقدات.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>محتوى تفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>الآيات 1-15: تأكيد وحدانية الله، الوحي كهدى إلهي، وواقع الأنبياء.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>الآيات 16-39: قصة ثمود والنبي صالح، بالإضافة إلى قصة إبراهيم وإعلان ولادة أبنائه.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>الآيات 40-55: ردود فعل الكافرين تجاه العلامات الإلهية والرسائل النبوية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>الآيات 56-77: وصف يوم القيامة، جزاء الأعمال البشرية، والعدالة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والروحية</title>
                <description>الآيات 78-99: نصائح حول السلوك الأخلاقي، المسؤولية الفردية، وأهمية الإيمان.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>تأكيد وحدانية الله وصدق القرآن كهدى إلهي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>قصص الأنبياء صالح وإبراهيم، ورفض بعض الشعوب للرسائل الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>وصف ردود فعل الكافرين تجاه العلامات الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>لمحات عن القيامة الأخيرة والعدالة الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="16" name="النحل" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سورة النحل هي السورة السادسة عشرة في القرآن، نزلت في مكة. تتناول علامات خلق الله، بما في ذلك تلك التي في الطبيعة مثل النحل، والتي ترمز إلى الحكمة وتنوع النعم الإلهية. كما تتناول السورة مبادئ الإيمان، والوصايا الأخلاقية، وأهمية الشكر لله. تبرز السورة عواقب رفض الحقيقة الإلهية وتشجع المؤمنين على الثبات في الإيمان، والصبر، والخضوع لله. كما تذكر النحل برحمة الله وقدرته على مكافأة الأعمال الصالحة.
        </introduction>
        
        <title>التوحيد والوحي</title>
        <content>
            <item>
                <title>وحدانية الله</title>
                <description>تبدأ السورة بتأكيد وحدانية الله وأهمية التوحيد. تشدد على أن الله وحده يستحق العبادة وأن القرآن هو وحي إلهي أرسل لهداية البشرية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الوحي الإلهي</title>
                <description>تسلط الضوء على حقيقة الوحي والأنبياء، مشددة على أن القرآن يؤكد الوحي السابق ويكمل الرسالة الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>علامات الله في الطبيعة</title>
        <content>
            <item>
                <title>الخَلْق والطبيعة</title>
                <description>تدعو السورة للتفكر في علامات الله في الطبيعة، خصوصًا النحل وتنظيمه، كدليل على قوة الله وحكمته. تصف فوائد النحل، مثل إنتاج العسل ودوره في التلقيح.</description>
            </item>
            <item>
                <title>النعم والفوائد</title>
                <description>تذكر السورة مجموعة من نعم الله للبشرية، مثل الطعام والماء ومنتجات الأرض، مشددة على الشكر الذي يجب أن يشعر به المؤمنون تجاه هذه النعم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>قصص الأنبياء</title>
        <content>
            <item>
                <title>الأنبياء القدماء</title>
                <description>تروي السورة قصص الأنبياء والرسل الذين أرسلهم الله لهداية شعوبهم. تسلط الضوء على استمرارية الرسالة الإلهية عبر العصور ومقاومة بعض الشعوب للوحي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الثقة والصبر</title>
                <description>تسجل السورة صبر وثقة الأنبياء في مواجهة الصعوبات ومقاومة شعوبهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
        <content>
            <item>
                <title>السلوك الأخلاقي</title>
                <description>تقدم السورة نصائح حول السلوك الأخلاقي والشرعي، مع التركيز على العدالة، والصبر، والشكر على نعم الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تشدد على مسؤولية كل شخص عن أفعاله ومعتقداته، مشجعة على العيش وفقًا للمبادئ الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>ردود فعل الكافرين</title>
        <content>
            <item>
                <title>الشك والرفض</title>
                <description>تتناول السورة ردود فعل الكافرين تجاه علامات الله والوحي النبوي. تصف شكوكهم ورفضهم للرسالة الإلهية، وكذلك عواقب موقفهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>تفاصيل المحتوى</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>الآيات 1-21: تأكيد وحدانية الله، أهمية التوحيد، والوحي كإرشاد إلهي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>علامات الله في الطبيعة</title>
                <description>الآيات 22-30: وصف لعلامات الله في الطبيعة، خصوصًا النحل، وفوائد الخلق.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>الآيات 31-43: روايات الأنبياء والرسل، مع التركيز على صبرهم وتفانيهم.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
                <description>الآيات 44-60: نصائح حول السلوك الأخلاقي والشرعي، المسؤولية الفردية، والشكر على نعم الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>الآيات 61-128: ردود فعل الكافرين تجاه علامات الله، الوحي، وتحذيرات الأنبياء.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>التوحيد والوحي</title>
                <description>تأكيد وحدة الله وصدق القرآن كإرشاد إلهي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>علامات في الطبيعة</title>
                <description>تأمل في علامات الله في الطبيعة، خصوصًا النحل، وفوائد الخلق.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>روايات الأنبياء، مع التركيز على صبرهم واستمرارية الرسالة الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والشرعية</title>
                <description>نصائح حول السلوك الأخلاقي والشكر على نعم الله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>وصف لردود فعل الكافرين وعواقب موقفهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="17" name="الإسراء" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سورة الإسراء هي السورة السابعة عشرة من القرآن، نزلت في مكة. تبدأ بحدث الإسراء والمعراج للنبي محمد من مكة إلى القدس، تليه الصعود إلى السماء. تتناول السورة مواضيع مثل الهداية الإلهية، المسؤولية الأخلاقية، ومبادئ الإيمان. كما تتحدث عن قصص الأنبياء السابقين، تحذر من الانتهاكات والظلم، وتؤكد على أهمية الصلاة والتعرف على عظمة الله. تذكر سورة الإسراء المؤمنين بأهمية الاستمرار على طريق الاستقامة والخضوع للأوامر الإلهية.
        </introduction>
        
        <title>الرحلة الليلية</title>
        <content>
            <item>
                <title>رحلة المعراج</title>
                <description>تبدأ السورة برواية رحلة الإسراء للنبي محمد (صلى الله عليه وسلم) من مكة إلى القدس، وصعوده إلى السماء (المعراج). يتم تقديم هذا الحدث كعلامة قوية على العظمة الإلهية وتأكيد للمهمة النبوية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>أهمية الرحلة</title>
                <description>الرحلة الليلية هي حدث رئيسي يؤكد صدق الرسالة النبوية وأهمية الإيمان بالله.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>مهمة الأنبياء</title>
        <content>
            <item>
                <title>دور الأنبياء</title>
                <description>تتناول السورة مهمة الأنبياء كدليلين أرسلهم الله لقيادة الناس نحو الحق والعدالة. وتؤكد على أن كل نبي أرسل برسالة محددة لقومه.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>تعالج السورة ردود فعل الكافرين والشكوك تجاه العلامات والرسائل من الأنبياء، وعواقب رفضهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>بركات الله</title>
        <content>
            <item>
                <title>المكافآت والعقوبات</title>
                <description>تذكر السورة المكافآت لمن يسيرون على الطريق الصحيح والعقوبات لمن ينكرون التحذيرات الإلهية. وتبرز العدالة الإلهية في رد فعل الأفعال البشرية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>بركات الخلق</title>
                <description>تدعو السورة للتفكر في بركات الله وعلاماته في الخلق، مؤكدة على ضرورة الشكر والاعتراف.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>القوانين والقواعد</title>
        <content>
            <item>
                <title>القواعد الأخلاقية والاجتماعية</title>
                <description>تحتوي السورة على توجيهات حول السلوك الأخلاقي والأخلاقي، بما في ذلك مبادئ العدالة، والصدقة، واحترام حقوق الإنسان.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تؤكد على المسؤولية الفردية لكل شخص تجاه أفعاله ومعتقداته، وضرورة التصرف وفقاً للتعاليم الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>قصص الشعوب القديمة</title>
        <content>
            <item>
                <title>تاريخ بني إسرائيل</title>
                <description>تتناول السورة قصص بني إسرائيل وعلاقاتهم بالأنبياء، مع تسليط الضوء على سلوكهم في مواجهة الوحي وعواقب أفعالهم.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المحتوى التفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>الرحلة الليلية</title>
                <description>الآيات 1-9: رواية رحلة الإسراء للنبي محمد (صلى الله عليه وسلم) وصعوده إلى السماء. أهمية هذا الحدث كعلامة إلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مهمة الأنبياء</title>
                <description>الآيات 10-39: دور الأنبياء، ردود فعل الكافرين، وتعاليم المهمة النبوية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>بركات الله</title>
                <description>الآيات 40-77: المكافآت والعقوبات، البركات في الخلق، وأهمية الشكر لله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>القوانين والقواعد</title>
                <description>الآيات 78-109: توجيهات حول السلوك الأخلاقي، القواعد الاجتماعية، والمسؤولية الفردية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الشعوب القديمة</title>
                <description>الآيات 110-111: قصص بني إسرائيل وعلاقاتهم بالأنبياء.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>الرحلة الليلية</title>
                <description>أهمية الرحلة الليلية (الإسراء) والمعراج (المعراج) كتحقق من المهمة النبوية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>مهمة الأنبياء</title>
                <description>دور الأنبياء وردود فعل الكافرين تجاه الوحي.</description>
            </item>
            <item>
                <title>بركات الله</title>
                <description>المكافآت والعقوبات، وأهمية الشكر لله.</description>
            </item>
            <item>
                <title>القوانين والقواعد</title>
                <description>توجيهات حول السلوك الأخلاقي والاجتماعي، والمسؤولية الفردية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الشعوب القديمة</title>
                <description>روايات عن بني إسرائيل وتفاعلاتهم مع الأنبياء.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="18" name="الكهف" city="مكة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سورة الكهف هي السورة الثامنة عشرة من القرآن الكريم، نزلت في مكة. تأخذ اسمها من قصة أصحاب الكهف، وهم شباب مؤمنون لجأوا إلى كهف هرباً من الاضطهاد ونوموا معجزيّاً لعدة قرون. تتناول السورة أيضاً قصص موسى والخضر، وذو القرنين، لتوضيح دروس في الإيمان، والصبر، والعدل. تعالج سورة الكهف محن الحياة، وسعي الحقيقة، وعواقب الكبر وسوء استخدام الثروات، مع التأكيد على أهمية الهداية الإلهية والثبات في الإيمان.
        </introduction>

        <title>قصة أصحاب الكهف</title>
        <content>
            <item>
                <title>أصحاب الكهف</title>
                <description>تبدأ السورة بقصة الشباب المؤمنين الذين لجأوا إلى كهف هرباً من الاضطهاد الديني. يستيقظون بعد فترة طويلة من النوم كمعجزة لإثبات قوة الله وصدق البعث.</description>
            </item>
            <item>
                <title>درس في الإيمان والصبر</title>
                <description>توضح هذه القصة الإيمان، والصبر، وحماية الله لأولئك الذين يلجأون إليه.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>قصص الأنبياء</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة موسى والخضر</title>
                <description>تروي السورة قصة موسى والخضر (إلياس)، الحكيم الصوفي، وأحداثهم الثلاثة المهمة. تبرز هذه القصة أهمية الصبر وفهم الأفعال الإلهية التي قد لا تكون واضحة على الفور.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصة ذو القرنين</title>
                <description>تروي السورة أيضاً قصة ذو القرنين، الملك العادل الذي يسافر في أنحاء العالم لإقامة العدل وحماية الناس من الظالمين. تبرز هذه القصة مواضيع العدل، والقوة الإلهية، والحكمة في استخدام السلطة.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>محن الحياة والثروات</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة الحدائق الثلاثة</title>
                <description>تصف السورة قصة رجلين، أحدهما غني والآخر فقير، وكيف يمكن أن تتحول الثروة إلى مصدر للكبر وعدم الثقة بالله. تسلط القصة الضوء على أهمية التواضع والامتنان للنعم الإلهية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>المبادئ الأخلاقية والروحية</title>
        <content>
            <item>
                <title>دروس في الأخلاق</title>
                <description>تقدم السورة دروساً في الأخلاق والسلوك، مع التأكيد على أهمية الإيمان، والصبر، والامتنان، والعدل. كما تتناول المخاطر المتعلقة بالكبر والتعلق المفرط بالممتلكات المادية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>يوم القيامة</title>
        <content>
            <item>
                <title>الثواب والعقاب</title>
                <description>تتناول السورة يوم القيامة، مؤكدةً أن الأعمال البشرية ستُحكم بالعدل. تصف الثواب للمؤمنين والعقاب للكافرين.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>المحتوى التفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة أصحاب الكهف</title>
                <description>الآيات 1-26: قصة الشباب المؤمنين الذين لجأوا إلى الكهف، نومهم المعجزي، واستيقاظهم.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>الآيات 27-82: قصة موسى والخضر وذو القرنين. دروس في الصبر والحكمة واستخدام السلطة.</description>
            </item>
            <item>
                <title>محن الحياة والثروات</title>
                <description>الآيات 83-110: قصة الحدائق الثلاثة ودروس في التواضع والامتنان.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والروحية</title>
                <description>الآيات 1-26 و27-82: توجيهات حول السلوك الأخلاقي، والإيمان، والعدل.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>الآية 110: الثواب والعقاب المتعلقان بالأعمال البشرية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>أصحاب الكهف</title>
                <description>توضح الإيمان والحماية الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>موسى والخضر، ذو القرنين، ودروس في الحكمة والعدل.</description>
            </item>
            <item>
                <title>محن الحياة</title>
                <description>أهمية التواضع والامتنان أمام النعم الإلهية.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والروحية</title>
                <description>دروس في السلوك الأخلاقي، والإيمان، والكبر.</description>
            </item>
            <item>
                <title>يوم القيامة</title>
                <description>الثواب والعقاب للأعمال البشرية.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

<sura index="19" name="مَرْيَم" city="مَكَّة">
    <section id="1">
        <introduction>
            سُورَةُ مَرْيَم (مَرْيَم) هي السُّورَةُ التَّاسِعَةَ عَشَرَةَ مِنَ الْقُرْآنِ، نَزَلَتْ فِي مَكَّةَ. سُمِّيَتْ عَلَى اسْمِ مَرْيَم، أُمِّ النَّبِيِّ عِيسَى (عِيْسَى)، وَتَرْوِي سِيرَتَهَا وَسِرّ النَّشْأَةِ الْمُعْجِزَةِ لِعِيسَى. تَتَمَيَّزُ السُّورَةُ أَيْضًا بِرِوَايَاتِ النَّبِيِّ زَكَرِيَّا، يَحْيَى (يُوْحَنَّا الْمَعْمَدَانُ)، وَإِبْرَاهِيمَ (إِبْرَاهِيم)، مُظْهِرَةً مَوَاضِيعَ الإِيمَانِ، وَالتَّفَانِي، وَالرَّحْمَةِ الإِلَهِيَّةِ. مَرْيَم تُشِيرُ إِلَى التَّحَدِّيَاتِ الَّتِي يُوَاجِهُهَا الْمُؤْمِنُونَ، وَنَقَاءِ الإِيمَانِ، وَالتَّجَازِي الإِلَهِيِّ لِلَّذِينَ يَبْقَوْنَ أُمَنَاءَ لِأَوَامِرِ اللَّهِ. هِيَ شَهَادَةٌ عَلَى الْقُوَّةِ الإِلَهِيَّةِ وَالْإِجَابَةِ عَلَى الدُّعَاءِ الصَّادِقِ.
        </introduction>
        
        <title>قصة مَرْيَم وَعِيسَى</title>
        <content>
            <item>
                <title>ميلاد مَرْيَم</title>
                <description>تبدأ السُّورَةُ بِقِصَّةِ وِلَادَةِ مَرْيَم وَدُعَاءِ أُمِّهَا لِمَوْلُودٍ مُخْصَصٍ لِخِدْمَةِ اللَّهِ. تُوَصَفُ مَرْيَم كَامْرَأَةٍ صَالِحَةٍ وَمُتَفَانِيَةٍ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>بشارة عِيسَى</title>
                <description>تَرْوِي السُّورَةُ كَيْفَ بَشَّرَ الْمَلَائِكَةُ مَرْيَم بِوِلَادَةِ عِيسَى عَلَيْهِ السَّلَامُ، رَغْمَ عَذْرِيَّتِهَا. وِلَادَةُ عِيسَى المُعْجِزَةُ هِيَ دَلِيلٌ عَلَى قُوَّةِ اللَّهِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="2">
        <title>ولادة عِيسَى وَمَعَاجِزُهُ</title>
        <content>
            <item>
                <title>معاجز عِيسَى</title>
                <description>تَصِفُ السُّورَةُ مَعَاجِزَ عِيسَى، بِمَا فِي ذَلِكَ وِلَادَتُهُ مِنْ عَذْرَاءَ، وَمَعَاجِزَهُ فِي الطُّفُولَةِ، وَمَهَمَّتُهُ النَّبَوِيَّةُ. يُقَدَّمُ عِيسَى كَنَبِيٍّ أَرْسَلَهُ اللَّهُ لِيَهْدِي بَنِي إِسْرَائِيلَ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>دِفَاعُ مَرْيَم وَعِيسَى</title>
                <description>تَدْفَعُ السُّورَةُ عَنْ مَرْيَم مِنْ اَتِّهَامَاتِ النَّمِيمَةِ وَتُؤَكِّدُ نَقَاءَهَا وَفَضِيلَتَهَا. تُؤَكِّدُ أَنَّ عِيسَى هُوَ عَبْدُ اللَّهِ وَلَيْسَ ابْنَ اللَّهِ، رَدًّا عَلَى الْمُعتقداتِ الزَّائِفَةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="3">
        <title>قصص الأنبياء</title>
        <content>
            <item>
                <title>الأنبياء السابقون</title>
                <description>تَذْكُرُ السُّورَةُ قِصَصَ النَّبِيِّ زَكَرِيَّا، يَحْيَى (يُوْحَنَّا الْمَعْمَدَانُ)، إِبْرَاهِيمَ، وَمُوسَى. تُمَثِّلُ هَذِهِ الرِّوَايَاتُ تَفَانِيَهُمْ، وَامْتِحَانَاتِهِمْ، وَمَهَمَّتَهُمْ الإِلَهِيَّةَ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>الصَّبْرُ وَالتَّفَانِي</title>
                <description>تُبَيِّنُ قِصَصُ النَّبِيِّينَ صَبْرَهُمْ، وَإِيمَانَهُمْ بِاللَّهِ، وَتَفَانِيَهُمْ فِي مَهَمَّتِهِمْ، رَغْمَ الصُّعُوباتِ وَالْمُعَارَضَاتِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="4">
        <title>المبادئ الأخلاقية والمورالية</title>
        <content>
            <item>
                <title>السُّلوكُ الأخلاقي</title>
                <description>تُقَدِّمُ السُّورَةُ إِرْشَادًا حَوْلَ السُّلُوكِ الأخْلَاقِيِّ وَالمُعْنَوِيِّ، مُشَدِّدَةً عَلَى الإِيمَانِ، وَالصَّبْرِ، وَالتَّسْلِيمِ لِإِرَادَةِ اللَّهِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المسؤولية الفردية</title>
                <description>تُشَدِّدُ عَلَى المسؤوليةِ الفرديةِ لِكُلِّ شَخْصٍ بِشَأْنِ أَفْعَالِهِ وَمُعْتَقَدَاتِهِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="5">
        <title>ردود الفعل والتحذيرات</title>
        <content>
            <item>
                <title>ردود فعل الكافرين</title>
                <description>تُعَالِجُ السُّورَةُ رَدُّودَ فِعْلِ الكَافِرِينَ أَمَامَ الْآيَاتِ الإِلَهِيَّةِ وَالرِّسَالَاتِ النَّبَوِيَّةِ. تَحْذِرُ مِنْ رَفْضِ آيَاتِ اللَّهِ وَعُقُوبَاتِ الكُفْرِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="6">
        <title>محتوى تفصيلي</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة مَرْيَم وَعِيسَى</title>
                <description>الآيات 1-40: ميلاد مَرْيَم، البشارة بِعِيسَى، ودِفَاعُ مَرْيَم وَعِيسَى ضدَّ الاتهامات.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ولادة عِيسَى وَمَعَاجِزُهُ</title>
                <description>الآيات 41-50: معاجز عِيسَى، مَهَمَّتُهُ النَّبَوِيَّةُ، وجوانبُ مِنْ حَيَاتِهِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>الآيات 51-98: رِوَايَاتُ النَّبِيِّينَ زَكَرِيَّا، يَحْيَى، إِبْرَاهِيمَ، وَمُوسَى، وَدُرُوسُهُمْ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والمورالية</title>
                <description>الآيات 1-98: إِرْشَادَاتٌ حَوْلَ السُّلُوكِ الأخْلَاقِيِّ وَالمُعْنَوِيِّ، وَالمسؤوليةِ الفرديةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود الفعل والتحذيرات</title>
                <description>الآيات 99-100: ردود فعل الكافرين وتحذيرات بخصوص رفض الآيات الإِلَهِيَّةِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
    <section id="7">
        <title>النقاط الرئيسية</title>
        <content>
            <item>
                <title>قصة مَرْيَم وَعِيسَى</title>
                <description>ميلادُ عِيسَى المُعْجِزِ، نَقَاءُ مَرْيَم، وَدِفَاعُهُما ضدَّ الاتهاماتِ الزَّائِفَةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>معاجز عِيسَى</title>
                <description>وصفُ معاجِزِ عِيسَى وَمَهَمَّتِهِ النَّبَوِيَّةِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>قصص الأنبياء</title>
                <description>صَبْرُ وَتَفَانِيُ النَّبِيِّينَ زَكَرِيَّا، يَحْيَى، إِبْرَاهِيمَ، وَمُوسَى.</description>
            </item>
            <item>
                <title>المبادئ الأخلاقية والمورالية</title>
                <description>أهميةُ الإِيمَانِ، وَالصَّبْرِ، وَالتَّسْلِيمِ لِإِرَادَةِ اللَّهِ.</description>
            </item>
            <item>
                <title>ردود الفعل والتحذيرات</title>
                <description>ردود فعل الكافرين وتحذيرات حول رفض آياتِ اللَّهِ.</description>
            </item>
        </content>
    </section>
</sura>

</quran>